《末代皇帝》後裔的真實遭遇與認同掙扎：伊爾根覺羅．啟威與他的「滿洲夢」

「「驅逐韃虜，復興中華」這句話，伊啟威是在小學的歷史課本上讀到的。「但自己原來便是課本上所稱的韃虜這事，我也是長大以後才知道的⋯⋯」」

「伊啟威強調道他完全認知到滿清早已滅亡的事實，只是他不解的是歷史、文化、價值觀與漢人完全不同的滿洲歷史，為何總被解釋成「中國人歷史」的一部分？

身為皇族的後代，在長大後得知家族過往複雜的認同變化，「說真的此時要我大聲承認自己是中國人，反而有些詭異。」」

伊啟威本人。 Photo Credit：伊啟威 提供

「驅逐韃虜，復興中華」這句話，伊啟威是在小學的歷史課本上讀到的。「但自己原來便是課本上所稱的韃虜這事，我是長大以後才知道的⋯⋯」

本文以中英雙語刊出，英文版本請見此：〈Imperial descendant of The Last Emperor And his dream of Manchukuo〉

由貝托魯奇（Bernardo Bertolucci）執導，尊龍、陳沖等主演，日本音樂大師坂本龍一配樂（並參與演出）的經典電影《末代皇帝》，在 90 年代初取得巨大的成功，並將滿清最後一位皇帝──愛新覺羅．溥儀曲折的一生，詮釋得淋漓盡致。

1908 年，3 歲便從慈禧太后手中接過皇權的溥儀，在位僅 3 年時便遇上了辛亥革命「推翻滿清」。即便當時在紫禁城內的他渾然不知、依然過著君王般的生活，卻從此不被允許踏出城池半步。在成年前一直以為自己還是一國之君的溥儀，到了 19 歲時卻被硬生生地驅趕出他被軟禁了一輩子的紫禁城。

本來，終於踏出紫禁城的溥儀可以在城外就此過著不問世事、紈褲放縱的生活。但於 1934 年間，溥儀卻決心受日本扶植，返回滿人故土東北成立滿洲國。原以為能靠「友邦」挽回大清繁榮的他，卻始終未能如願。

在現代人眼裡看來，溥儀無非只是一位在動盪的時代中幻想復國，卻受到軍國主義利用、晚節不保的末代皇帝。然而兩岸教科書上每每述及這段歷史時，均以「偽滿洲國」稱呼這個被日本利用、無法代表滿洲人的魁儡政權，又是全然正確的嗎？

至少現齡 24 歲的「末代皇帝之後」──滿清怡親王胤祥後裔伊爾根覺羅．啟威（註，以下尊按受訪者意願稱伊啟威），完全不這麼認為。

「原來，我就是課本中說的韃虜」

「驅逐韃虜，復興中華」這句話，伊啟威是在小學的歷史課本上讀到的。「但自己原來便是課本上所稱的韃虜這事，我也是長大以後才知道的⋯⋯」說到這邊，他忍不住莞爾了。

身為康熙時代怡親王胤祥和重臣伊桑阿的後代，父祖輩輾轉改姓的伊啟威，直到 11 歲時隨家人到祖墳祭拜時，才知道原來自己是滿清正黃旗第九代、怡親王七世的皇族後裔。

更精確的說，在小學入學時填寫入學資料時，伊啟威發現只有他在種族欄填上「滿」，其他小朋友卻都是「漢」時，就已隱約感知到了自己與他人不同。

「後來常有朋友在得知我是皇族後裔後，跟我開玩笑說『滿清早就滅亡啦！』，小時候我不以為意，覺得反正大家都是中國人嘛，長大後才知道這句話對自己身份的意義。」伊啟威用半開玩笑、但帶有重量的語氣說道。

小時候隨家人從北京搬家到青島的伊啟威，時不時便會因為少數民族的身份和口音不同等問題，受到漢人同學的排擠。「滿清早就滅亡啦！」這句話有陣子成了中國網路上的流行語時，他更經常被揶揄。起初他並不以為意，但在 11 歲那年祭祖後，他開始對自己家族的過去感到好奇，向祖父詢問後，才得知滿人的過去、以及他們的身份認同，原來是如此複雜且充滿矛盾的。

伊桑阿墓是啟威家的祖墳，照片是祭祖時拍攝的。左為伊啟威，右為伊啟威媽媽。圖／伊啟威 提供

皇族後裔的身份認同：我是「中國人」嗎？

伊啟威的今祖父如今已離世，他生前是有 63 年共產黨齡的離休高幹，更曾被前中共總理周恩來指名為「共和國奠基人」之列，載入中國史冊。伊啟威一家曾因「少數民族共產黨高幹」的樣版身份，在北京享盡特權。也因為這樣，他從小對自己「中國人和黨」的身份不疑有他。

然而在當年向祖父詢問家族歷史後，才得知祖父於 1931 出生在「大清」皇家園林承德避暑山莊，但兩年後該地就成了「滿洲國」承德市的領地。

換言之，自幼便在「滿洲國」內長大的祖父，事實上直到 15 歲二戰結束前，從不曾認為自己是中國人。當時受日本教育的祖父甚至認為，日本人待滿洲皇族不薄、反觀將皇族趕出紫禁城的，卻是「中國」國民黨。

對當年許多滿族（曾）掌權者來說，日本人對「大清」來說，頂多是甲午戰爭時的敵國，中國人（漢人）卻是直接與滿清為敵的敵人：滿清皇族重臣剛毅和慈禧太后在八國聯軍時所說的「寧贈友邦，不予家奴」、「量中華之物力，結與國之歡心」，其實也直接顯示滿洲人認為自己與「中國人」不同、認為滿人優越於「中國人」的心態。所以即便在滿清末年國力衰敗、遭到列強鯨吞蠶食，掌權者仍寧可以不平等條約換取外國「友邦」繼續承認其統治權，而不願將老祖先打下的江山讓與主要由漢族人組成的反對勢力，並蔑稱為「家奴」。

當然，對於我們從小到大都不斷接收的「漢族中心史觀」而言，自會認為推翻腐敗的滿清、奪回魁儡滿洲國，是「拯救全中國於水深火熱的必然」；但反過來看，當時的滿洲人卻覺得國共內戰與其根本沒有關聯，而且逼溥儀退位的是中國人不是日本人，因此讓「友邦」藉此時機協助大清復國，是再合理不過了。

再加上自清代以來，滿人與漢人在都城內都是分居的，換言之今日大中華史觀下強調的「五族共和」、「大家都是同文同種中國人」其實在當年並不存在。滿清取用漢族文化不過是為了統治方便，自不可能具備「同族」的認同了。

「清統治者從來沒有放棄他們的滿洲認同。當政治上有利的時候，他們就採用漢人的習俗；當無助於他們實現政治目標時，他們就拒絕這些習俗。」──著名清史學者羅友枝也在其著作《最後的皇族》裡曾為此辯證道。

共產黨統治下，難以言喻的滿洲認同

日本戰敗以後，伊啟威一家在避暑山莊的家產可說被搶奪一空。當時受到日本教育的祖父擔心遭到歧視，於是改漢姓說中文（漢語）假裝自己是中國人，加入了共產黨──畢竟對當時的滿洲國權貴家族來說，共產黨至少「不曾直接與滿清為敵」，而消滅滿洲國的又是盟軍和國民黨，那麼加入共產黨也不算太糟。

未料在文革時期，祖父皇族的身份加上受過日本教育的過去遭到「起底」，讓當時已任共黨要職的他慘遭批鬥後被流放到青海；直到後來文革平反，才又以「少數民族幹部」的身份重返北京。

原本「轉為」中國人後在共產黨內有著不錯生活的祖父，卻又在六四天安門事件以後受到震撼。他認為政治已為家族帶來太多的傷害，因此為了不讓下一代再次經歷從大清人、滿洲國人、日本人、共產黨、中國人⋯⋯等諸多身份之中轉移產生的混亂，決定舉家搬到青島安享晚年，不再過問政治。

「後來知道曾祖父因為皇族的身份在滿洲國時和日本皇族聯姻後，我也常在想自己算是滿人、中國人還是日本人多一點？」伊啟威提及曾祖父的妻子，便是具日本皇族血統藤原北家的嵯峨氏。

祖父提及在文革時遭受批鬥，許多受日本教育的滿人被稱為「漢奸」，在伊啟威聽來更格外可笑，「自己的族人不曾是『漢人』，又要如何成為『漢奸』呢？」他又說自己在教科書上所學到的清代歷史，充滿著漢人本位的史觀，讓當時即便有著中國人認同的他，也總覺得哪裡怪怪的──為何在祖父口中「待我族不薄」的日本親家，在課本上卻寫著「壓迫滿洲人」？為何明明中國人滅了我族的國家又滅了滿洲國，課本卻說「解放」了滿洲？

伊啟威強調道他完全認知到滿清早已滅亡的事實，只是他不解的是歷史、文化、價值觀與漢人完全不同的滿洲歷史，為何總被解釋成「中國人歷史」的一部分？身為皇族的後代，在長大後得知家族過往複雜的認同變化，「說真的此時要我大聲承認自己是中國人，反而有些詭異。」

被列為共和國奠基人並載入中國史冊的伊啟威祖父。（已逝世不方便透露本名。）圖／伊啟威 提供

現代滿洲文化的困境

這麼多年後，許多的滿洲文化在戰亂、文革中消失。現代的滿洲年輕人，也多早已是漢滿通婚的後代、並且「融入」了漢族文化，這導致建立在血統與文化上的「滿洲認同」流失更加迅速。

年輕一代雖然越來越難凝聚滿族認同意識，但啟威說部分滿族後裔仍或多或少有種自認優於「中國人」的潛意識，認為「滿洲曾是統治中國的民族」。再加上家裡吃飯時不能說話、不過清明節等這些他幼時並不知道是滿洲人家族傳統的小細節，讓啟威發現滿族文化其實未完全消失。只是現代性的侵入和中共對少數民族採「同化政策」，仍讓滿洲文化的留存陷入困境──不論是滿文的豎體文字無法融入現代鍵盤輸入法使滿洲文化難以傳承，又或是中共對滿洲文資保存的不重視，都使得在長大後才對滿洲身份有所認知的伊啟威，感到自己對於重拾祖先文化的責任感。

[img]

年輕一代雖然越來越難凝聚滿族認同意識，但啟威說部分滿族後裔仍或多或少有種自認優於「中國人」的潛意識，認為「滿洲曾是統治中國的民族」。再加上家裡吃飯時不能說話、不過清明節等這些他幼時並不知道是滿洲人家族傳統的小細節，讓啟威發現滿族文化其實未完全消失。只是現代性的侵入和中共對少數民族採「同化政策」，仍讓滿洲文化的留存陷入困境──不論是滿文的豎體文字無法融入現代鍵盤輸入法使滿洲文化難以傳承，又或是中共對滿洲文資保存的不重視，都使得在長大後才對滿洲身份有所認知的伊啟威，感到自己對於重拾祖先文化的責任感。

2013 年伊桑阿墓遭到盜墓，伊啟威最後一次在 2011 去祭祖沒想到兩年後便被竊盜，他帶著一絲委屈不悅的說道「中國人不尊重歷史」。圖／騰訊新聞

「我相信今日中共政權的高壓壓迫，遲早有一天會讓中國境內，遭到和滿族同樣困境的『少數民族』們起身反抗，皇族血統給我更多的責任感，讓我感覺自己有必要注重滿族傳統的操守；但在現在我和其他滿洲的年輕人沒有不同，只希望滿洲人的過去和文化能正確地被認識⋯⋯。」

其實，不論是「滿洲國」也好、「滿清」也罷，伊啟威認為滿人更希望的是滿族文化能有機會被正確認知、妥善傳承下來。並不是說滿洲人非要一個自己的民族國家不可，但絕不應該像如今中共治下般，對少數民族進行壓迫整改、並強加「大中華史觀」、「大中華認同」於其上。

「我們早已不再是中原的統治者，但滿洲觀點的歷史及文化上與漢族的不同，也應該被所有人正確認識。」

註：伊啟威原名吳迪釗，滿族伊爾根覺羅氏正黃旗，1996 年 8 月 8 日出生。史丹佛大學輟學的作家、企業家，曾被包裝為精通六國語言的「中國神童模板」，現為海外政治活動者。祖父為前中共少數民族離休高幹，是共和國奠基人的紅三代。其父因習近平反腐運動受到牽連而入獄去世。伊啟威因在公開場合演講宣傳滿洲、西藏、台灣等自由民主思想，而被中國當局封殺。

屌講經咩
班支那豬咪又係你地滿撚調教出黎
慈禧個時你班滿撚咪又係咁賤
不過而家班支那豬學哂你地D衰野青出於藍壓識番你地轉頭咁解
支共其實大把高層都係支滿種
打個和大家一齊死清光算啦SUPER

寧贈友邦，不予家奴

個樣膠膠地, 整容?

係咪修改得勁

如果清國冇滅，咁呢位係咪當今聖上？

好文連登就冇人睇

呢樣關滿人事
我由細到大都係聽老母講子曰「食不言 寢不語」喎

其實平民滿族大部份都受害者嚟嘅
滿族高層一樣都會犧牲佢哋嚟迎合中央政府嘅統治方針

維吾爾族藏族一樣做到共產黨高層
只不過少數族裔嘅平民一樣被欺壓，一樣都俾佢哋同族嘅統治階級壓迫。只要對自身利益有利，任何出身背景嘅統治階級都會樂意犧牲任何同胞。
相同道理放諸國民黨、共產黨皆準

當年旗人福利好好
有田有屋又有清朝出糧
不過辛亥革命之後全部係大陸既滿州人比人捉黎殺

冇殺錯
漢人根本忍咗班滿州狗267年

D 清朝宮鬥劇全部唔使拍食飯戲

例如林鄭同 689

講到好似滿州人唔入關，你支那明就唔垃圾一樣

Lm

滿人殺到中原漢人絕種咁濟
你估唔晒還？

如果清朝未滅亡佢就係電視劇個d五阿哥

支那種既奴性都有幾千年歷史喇，關滿族撚事咩

true

漢人殺返人哋嗰陣時滿人就當打返個和；
但係國民黨屌你老母掘人哋個墳墓偷人哋祖先嘅野都係仆街
所以人哋溥儀投靠日本人你唔怪得佢,人哋一開波都唔諗住承認自己係中國人

明朝管治東北既時候都有壓榨女真人既

成化犁庭都差d滅曬清朝皇帝班祖先

中史書成日講到漢族好慘咁

根本漢族強大既時候一樣打到人地仆街

推

佢都唔係姓愛新覺羅

滿清一樣都係支那種，係醒嘅一早行君主立憲制或者唔使死得咁慘，不過幾好嘅制度一樣會畀支那玩爛，記住西方列強需要一班奴隸勞動力，支那真係姣婆預著姿粉客。

其實呢啲屠城好難避免

對比其他朝代,清朝係將奴性發揚光大的時期,對住上位者自稱奴才都係清朝最流行。只能夠講報應

睇下滿州國幾成功，攪到先進國家咁

自己連滿洲話都唔識，講經咩

點解成日都有滿清後裔走出黎, 又唔見其他朝代王族後裔走出黎講

溥儀極速親日都係因為俾人（中國人）盜墓
今次中國仆街了

啱

紥腳得漢人先咁做，食狗肉都係⋯⋯

清明節個段係乜料

但係支那狗偏偏好鐘意睇清裝劇，而清裝劇入面大部份重要角色都係滿州人

思覺失調

睇錯自膠

條賤種d口吻根本唔係想自由平等，係想做返殖民時期嘅人上人

許多受日本教育的滿人被稱為「漢奸」，在伊啟威聽來更格外可笑，「自己的族人不曾是『漢人』，又要如何成為『漢奸』呢？

重點， 又要視對方係敵族，但又話對方係自己族叛徒，完全係on9 表現

起碼而家大陸唔會講普通話先
唐明文學詩詞都係用廣東話
普通話係滿洲話

將現代後人同嗰陣嘅拉埋講同BLM拎而家啲白人講個個背負奴隸共業一樣咁撚鳩

總於明白呂布的強大了
三姓家奴

明朝官方應該用准語同北京話

唐朝都唔係用廣東話，或者咁講係粵語吸收左更多唐音

隱性皇漢？

你睇咁篇文未
勁撚多重複內容
睇得好辛苦

張獻忠先係爭啲將漢人殺到絕種，滿人救咗漢人，漢人仲係度阿吱阿佐

明朝先係奴性最強嘅時代

臭蟲論講句
有冇聽過湖廣填四川

如果仲有滿州國,1997香港就應該回歸大清帝國的延續滿州國唔係中國.

留名睇更多資料

明朝奴性思想只係同其他朝代一樣,明朝發揚光大在海禁自封,同埋對女人壓逼,上位者對下位者奴性培育一定係清朝最勁。
呢D係由歷史背景做成。本身成個皇族同主流人口都唔同文化背景,一定要培養奴材思想。當初元都係一撚樣

先過左一百年
計埋滿洲國先80年

好似幾靚仔

現代貝勒, 好靚仔

BTW, 上面話整容果D, 本身呢種尖面就係入主中原之後溝靚左既滿族特徵, 你睇下周海媚

但係歐洲打仗好似唔會下下打到滅族先收手

中原同草原民族不嬲都互殺
中原強大 草原當災
草原強大 中原受害
恩怨點計法?

「自己的族人不曾是『漢人』，又要如何成為『漢奸』呢？」

東亞歷史多數時間都係由外來統治者統治，又豈止元清？

你唔好見人地漢語譯做奴才就以為人地真係做奴隸好唔好？
滿人嘅奴才係家臣嘅意思

呢個真係重點
其實成日都唔明白川島芳子點解會係漢奸
人哋都唔覺得自己係漢人 何來漢奸

其實係，因為香港係英國同滿清借既

滿清皇族算係咁啦，睇下沙皇同法國皇室嘅下場，共產黨皇畀幹部你哋做，偷笑啦

人地係話狗奴才啊ching。伏拜都係由清興起

殺好少，你睇下佢祖父嚟啲名門望族都生勾勾，就知道漢人殺得唔多

爬左呢篇
可以爬埋呢篇
效果更好

係末落皇室下場黎講佢地真係最撚幸運

我諗起香港有個滿族後代
佢祖先係屬於多年前由北方移居廣州一支
住城內(即而家越秀區)
佢62年落香港, 後面先知自己有滿族身分
就轉著清裝
而家喺尖沙咀開影相鋪
應該有人知我講緊邊個
個情況相當似

漢人算係咁啦，溥儀全身而退，毫髮無傷，你睇下同時期嘅沙皇，冚家鏟，條屍1990年先搵到翻

最後滿人選擇寧願跟國民黨去台灣或者走去香港，國民黨已經算寬容，因為一蟹不如一蟹

Ching, 狗奴才好明顯狗先係侮辱嗰part
跪拜係承襲自明，明朝仲有廷杖，大把大臣比人監生打死或者打到殘廢，點睇都係明朝奴性啲啦係咪？

好高質
尤其講尖閣諸島（釣魚台）同埋台灣嗰度

搵到支那01有報導

不過台灣滿族好兩極
有奶支, 亦都有撐台獨

其實按支那人邏輯,滿人屠漢都係教化愚民

呢條友喺強國俾粉紅批
而家落左香港

如果滿洲人由頭到尾冇入過關，可能大家happy

因為對中共嚟講，呢班人係有利用價值，唔係嘅話佢阿爺點有官做，大家都係互相依賴，從中達到想要嘅目的

驅除共擄 光復中原

未俾人拉去坐監走落嚟香港都算係咁
但係佢啲邏輯同埋論點其實好中point
呢啲論點論據其實都係上到大學又或者自己大左依家上網方便左搵到先知
只能說共產黨喺教育洗腦呢方面真係好撚屈機
應該話成個「中華民族」係呢一方面好洗腦
細細個已經好強調「你」係漢人話自己俾人蝦好撚慘

所以咪打黎打去

大老啊嚴刑還嚴刑，奴性文化還奴性文化。清朝教育就係由心底加強培養起奴才思想。日常都要自稱奴才。邊撚個同你講家臣意思人地係用中文漢字黎字面解
我上面講拜禮清係要伏埋落地嗰種拜同明代係唔同。你反支還反支都咪撚扭曲歷史至得嫁。清朝客觀睇點都係發揚奴性之最

「中華民族」直頭係一項屈機嘅發明,模糊得嚟又有傳染性

所以唔貼link

我亦都去過佢度影證件相
佢真人好有傳奇色彩
喺廣州越秀有大屋, 不過俾共產黨搞到要全家落香港
跟住又去英國當過兵, 佢同我傾果陣講Portsmouth係用舊譯音好似叫樸資茅斯
返到嚟同個西關小姐結婚, 再頂手而家間影相鋪

同佢傾好多廣州野, 因為鍾意街拍
知道左好多廣州滿族歷史, 原來有幾條街我去過
係滿族人聚居地, 不過佢地轉晒廣東話N代

正皮先

其實香港讀的中史同支那讀的中史唔係差好遠
亦即係以"中國"角度去睇世界, 一中思想
咁樣既角度寫出來的歷史好多都要去扭曲, 遮掩, 刪減
對世界歷史稍為熟熟既人回頭再去睇返自己以前讀的中史先發覺真係四不像

唐宋元明清, 就只有宋, 明, 兩朝叫做被漢人統治
但而家中史就一律將呢D外族鬼鬼地既人都叫做"中國人"
成吉思漢知道我諗會激到彈起發動一次比南京大屠殺威力更大的屠殺都似:0)

至於明我冇話唔奴性重，幾千年黎奴性思想都係咁，而清就係將佢加強

本身都輸撚咗畀黨項郵差李自成啦

其實得滿人官先有資格自稱奴才，漢人官只可以自稱做臣

「乾隆三十八年，天保、馬人龍共上一道奏摺，天保是滿人，馬人龍是漢人，兩人聯合署名，因為天保在前，所以寫作「奴才天保、馬人龍」。乾隆立即下旨阻止道：「今天保、馬人龍之摺如此，朕所不取。若不即為指示，恐此後轉相效尤，而無知之徒，或因為獻媚，不可不防其漸。嗣後凡內外滿漢諸臣會奏公事，均著一體稱臣，以昭畫一。 」
要自稱自己係唔係奴才都要睇有冇資格

好似乾隆起，同埋奴才就係滿族奴隸制傳落黎。本意就係奴好聽d咪叫自己友。然後再將漢分為奴之下，咁仲唔係將奴性發揚光大

所以咪話比歷代更發揚奴性思想

應該話
漢人為咗獻媚就用人哋奴才去扮friend咁
本身奴才呢個Terms係佢哋滿人自己圍內用

佢地鬧人都係叫狗奴才後尾已經全部用奴才。

點解你會覺得滿人會按照漢字字面解釋滿語？奴才本身就係翻釋。

滿人高官同皇帝個關係就係旗人旗主關係，所有先有奏摺制度岀現，滿人高官同皇帝之間嘅奏摺唔係剩係講公事，係乜柒都講互相問候。你同我講咁樣嘅關係係主人同奴隸嘅關係？ 明朝有邊個大臣夠膽同皇帝互相噓寒問暖？

用漢語理解清朝制度本身就係荒謬。照漢語字面解，漢臣一定比滿人奴才自由同高等啦

而且後尾對漢施政已經證明左佢地本身都有意將奴性文化發揚光大

幾好睇

我就覺得呢啲嘢其實係相輔相成
佢哋係外族而征服者自居
梗係睇人唔起
但係都要多得班漢人成日自稱奴才，真係當正自己係旗人

仲整咗一套胡語出嚟禍害人

咪就係

因為人地一早已經將漢定為官方語，同埋奴才本身就係滿奴隸制分三六九等分出黎，你係要話frd我都冇野講。人地係將奴呢個思想當左做日常冇咩大不了。你就講到成噓寒問暖你所講的奴才只有滿人用去到晚清甚至雍正年間都冇話強分

佢祖先應該先係阿哥！同康熙係兄弟！係親王後代！

其實無忍過，係以為自己漢化左人地。不過去到出事果下又話返人地係異族
情況同而家香港一樣

特務恐怖統治都係由明朝發揚光大，宋之後既「中華」都已經唔係中華了

佢祖先係康熙第13個仔
雍正d 兄弟

但會捉曬做奴隸囉

就算佢係姓愛新覺羅都唔會係佢啦

滿清怡親王胤祥後裔，爭咁遠點會傳到佢

咁係因為溥儀時代有列強睇住，當時中國仲未係布爾什維克做主流，相反蘇聯響臨時政府時代都由得沙皇退休，係布爾什維克追殺前貴族、地主、中產先殺佢全家

布爾什維克先係禍根

佢冇講滿人好定壞
重點係我地讀緊教科書嘅中國歷史，尤其係清朝歷史，同清朝皇室後代嘅認知，已經有出入
咁個出入係點嚟嘅呢

明朝官話所謂Peking 話唔係此時Peking 話。

[400年前的北京話：吳語]

北京自建城以來經歷過了許多個朝代的變遷，自古以來北京話有過多少變化？如何變化？從歷史上講，400多年前的明朝末年，從意大利來的傳教士利馬竇曾用羅馬拼音記錄了大量的當時的北京話，這些記錄至今尚保存著。

從利的記錄中可以明白無誤地看出：當時的北京話是有大量入聲字並且沒有zh、ch、sh等翹舌音的語言。這說明了當時的北京話不是現在的北京話，也不是現在的普通話，因為無論北京話還是普通話都不具備這些特徵。

同時也說明了北京話和普通話的歷史都超不過400年，400年前的北京話是明朝的官話（考證為吳語）。

[北京出現第二語言：滿語]

滿人入關進駐北京後，為了小區的安全等政治因素，滿人把紫禁城周圍10哩之內的漢人全部趕走而專屬滿人居住，這個範圍稱為北京的內城，而10哩之外稱為外城。

於是，北京城出現了兩個社群：滿人社群和漢人社群，這是階級、語言和居住地域等都十分分明的兩個社群，北京城也就出現了兩種語言：明朝官話和滿語。任何語言都是跟人群一體的，當時北京的兩種語言的地域差別是：內城說滿話，外城說明朝官話。

[滿語的分化——滿式漢語]

由於滿語是一種北方民族的語言，滿人草原、叢林的原始生活以及滿族短暫的歷史文化侷限了滿語的成熟水平。可以說，滿語是一種比較原始的語言，不論它的發音、詞彙以及語法等都十分的原始和不成熟。即使在北京，滿語也難以滿足日常生活使用的需要，北京的動植物、建築、日常用品等很多東西都是滿人見所未見、聞所未聞的，這些東西用滿語都很難描述和交流。

在滿人和漢人之間是這樣，在滿人跟滿人之間也同樣無法把日常生活所碰到的東西表達清楚，至於像漢人的建築工程用語、藝術語言、醫學及其它科技用語等高級語言使用則更加無法表達，當時的形勢是滿語在北京面臨無法交流的危機。

面對有幾千年歷史的千錘百煉而成的漢語，滿人雖然奪取了中國的政權，然而其語言卻難以勝任統治中國的使命。但是滿人作為中國的統治者卻不得不面對要使用語言的生活政治現實。小至為了自己日常生活的表達，大至為了統治中國的政治需要，滿人都迫切需要一種能很好地表達自己周圍生活的語言。

改造滿語已經是來不及了，滿人除了學習和模仿漢語之外別無他法，因此，套用北京漢人的語言（包括詞彙和語音）成了唯一的選擇，於是第三種北京話出現了——滿人學講的蹩腳漢語（暫且把這種語言叫做滿式漢語）

[第三種北京話的形成——內城北京話(mandarin)]

北京城裏的一棵小樹、廚房裏的一件工具，用滿語都無法表達！因為滿族人的祖先從來沒見過這樣的植物，從來沒見過這樣的工具，這就是當時統治中國的滿族人所遇到的嚴酷的語言現實。滿語要繼續說下去，除了直接使用北京外城漢人的語言的詞彙和模仿他們的語音之外再也沒有第二種可能！就像日本皇軍學說中國話：「你的，八路的，幹活？」一樣，北京內城的滿人開始了他們艱難的模仿漢語的歷程。

但是滿語對比漢語有它先天的殘疾，首先，入聲字一下子就全丟了，這就是漢語同音字增多最根本的歷史原因，用滿語套學漢語的發音更是不倫不類，可以肯定地說，這是發音最糟糕的漢語。但是，歷史就是這麼殘酷，滿人的這種蹩腳漢語比起日本皇軍的蹩腳漢語要幸運得多了，隨著使用人口的增加，這種讓當時的漢人老百姓笑掉牙的蹩腳漢語成了清朝統治階級的「共同語言」——這就是早期的普通話（英語的稱謂把這種語言稱為mandarin）。

清朝定漢語為官方語，同英治香港定中文做官方語言差唔多
我諗講到呢度算，我改變唔到你認為清朝係東亞奴性之最嘅觀念

反支還反支,反支講到滿內部人人平等咁同左膠反侵完全一撚樣。你睇返滿族歷史就係一個承傳奴隸制的民族,三六九等分得清清楚楚。佢唔比漢人用奴自稱唔代表奴字冇奴隸思想。人地就係本身就有奴才思想,然後再係奴才入面再分GRADE,加強對漢人統治反支你都唔撚洗講到滿平等大愛。

咁英治香港法庭文書用英文定中文,清文書係咪用中文人地已經同化到思想都用中文思考唔係邊得黎而家普通話。就好似而家堆ABC咁識講中文但思考係用英文行先再轉做中文比你。你用港英比只能夠話你冇深入清朝

漢朝皇帝就醒，一早走咗去日本落地生根

咪撚傻，西晉打後「漢人」就一直都係單方面捱打、不停比少數民族入關，滿清只係其中一個殖民帝國

廣東人多好多明白事理人。外省少好多！可能自細受港澳文化影響。依家新一代廣東人後繼無力！撈化好緊要

咁都係漢族自己做成，兩漢時候係咁打外族，搶人口搶資源

宋明兩代一樣有打外族，宋最強時都有打遼國，西夏比宋打到成百年，最後要稱臣投降，如果冇金國，西夏會比宋吞併

滿人有優越性戇撚鳩依家你地比人統治緊呀

東北滿族四方樣加化妝太濃，96年出世，今年24歲左右成個四張嘢樣；你望吓北韓樣，同00年代南韓男星就會明。

可惜, 所以我估計下一代香港小朋友會同佢地喺廣東親戚斷左
因為語言唔同, 再加上睇嘅野都唔同
前者睇Peppa Pig, 後者可能係喜羊羊, 豬豬俠

香港下一代都睇緊喜羊羊 講胡語喇

相對少
反而發公主夢嘅大把
d女仔鍾意睇Frozen
男嘅睇咩唔知, 因為我生兩個都係女

屠滿應該係國共都唔會想承認既事

鐵帽子王後人， 算係貴族中既貴族

國民黨內反滿勢力一定大，唔好唔記得滿清由入關就係連屠N城N日，上幾代傳落嘅血仇一定有；再唔講地方官員腐唔腐敗，你覺得咁嘅時代下有特權嘅蒙滿族少做欺男盜女嘅事？

萬一姦完你個女之後生咗個野種，收佢做兩母子做侍女同家僕已經係恩情，最正確係殺哂兩個以免沾污家聲同血統。

可能做壞事嘅都只係八旗之下嘅皇族貴族，但清算起上嚟就係｢滿清韃子冇一個是無辜的｣；已經唔係正確與否同公唔公平，因為早就搞到成條數計唔清，而且滿人冇被屠盡，當年國民黨上層及內都有為團結阻止嘅人。

正確係成千上萬滿人改漢姓，好多滿人後代係依個年代跟本唔知自己有滿人血統，係上文阿吳生俾老習搞跳出嚟。

中華民國前駐美代表金溥聰可能比呢條友更接近滿洲皇室血統，話曬人哋都係鑲黃旗、愛新覺羅氏，伊爾根覺羅氏根本唔算宗室血裔

旁支，如果佢係嫡長子咪繼承返怡親王個位（怡親王胤祥係鐵帽子王，爵位可以世襲）

普通話係北平內城語，正確出現時間係明代中期。滿語同普通話兩回事，正確講由南北朝、元、滿一步步影響嘅原｢中原官話｣發展出嚟嘅北方官話，但就算保留中原官話大部份嘅南方官話，都係吳語系，同我哋粵語上承嘅雅言都差異好大。

我唔係幫普通話講嘢，而係反正要屌就屌得正確，屌佢老母最大罪嘅係共產黨清洗其族語言。

呢條友算離個皇帝祖先都幾遠下。相對哋 金漙聰絕對近親好多

因為歐洲王施仲做緊王貴族，日本泰國仲做緊王帝，朝鮮應該冇乜人淨低

朝鮮王室仲有後人，但幾乎無乜社會影響力

唔係旁支 唔係姓愛新覺羅

如果大家有興趣滿洲國歷史，可以睇劉仲敬本<<滿洲國>>, 呢本書正正係以非大漢主義歷觀(以內亞史觀) 去寫成既書。

呢本書由台灣既八旗文化出版，出版社總編輯富察延賀正正係滿族八旗後裔，出唔少關於內亞同遊牧文明如蒙古&滿族既書。

而佢d 書唔少都帶出一個msg, 就係當年遊牧文明其實唔係好似今日讀中史所講咁野蠻落後，亦唔係單純以暴力攻城掠城既侵略者，而係大航海時代前構建現代文明一個極重要既角色 (例如軍事管理、治煉技術既進步所帶來既科技進步，遊牧民族部落之間既選舉制推動既民主體系，絲路貿易所推進既合約精神、因貿易而推動既國與國間外交及文化交流)，對當時既見慣世面既遊牧民族黎講，世代務農既中原地區只不過係未見過世面既井底之蛙，只不過後來俾大漢主義歷觀矮化左。

計到正唐都算外族

普通大臣唔可以叫奴才，只可以叫下官

一樣係覺羅氏

其他朝代距今太遠，宗族繁衍不及備載，朱明、趙宋、李唐，已經好難搵返宗室直系後人，加上文革期間有好多人因為「破四舊」而燒族譜，變相無法考證。但滿清離現代都未算太遠，可能都係兩三代人嘅距離，加上滿族比較特殊，自然比較容易搵返宗室後人。

但伊爾根覺羅就無乜可能係皇家後裔囉，根本不入愛新覺羅嘅宗室玉牒

你可以去下維基望下先
個氏叫愛新覺羅

400年前的北京話：吳語]

北京自建城以來經歷過了許多個朝代的變遷，自古以來北京話有過多少變化？如何變化？從歷史上講，400多年前的明朝末年，從意大利來的傳教士利馬竇曾用羅馬拼音記錄了大量的當時的北京話，這些記錄至今尚保存著。

從利的記錄中可以明白無誤地看出：當時的北京話是有大量入聲字並且沒有zh、ch、sh等翹舌音的語言。這說明了當時的北京話不是現在的北京話，也不是現在的普通話，因為無論北京話還是普通話都不具備這些特徵。

同時也說明了北京話和普通話的歷史都超不過400年，400年前的北京話是明朝的官話（考證為吳語）。

[北京出現第二語言：滿語]

滿人入關進駐北京後，為了小區的安全等政治因素，滿人把紫禁城周圍10哩之內的漢人全部趕走而專屬滿人居住，這個範圍稱為北京的內城，而10哩之外稱為外城。

於是，北京城出現了兩個社群：滿人社群和漢人社群，這是階級、語言和居住地域等都十分分明的兩個社群，北京城也就出現了兩種語言：明朝官話和滿語。任何語言都是跟人群一體的，當時北京的兩種語言的地域差別是：內城說滿話，外城說明朝官話。

[滿語的分化——滿式漢語]

由於滿語是一種北方民族的語言，滿人草原、叢林的原始生活以及滿族短暫的歷史文化侷限了滿語的成熟水平。可以說，滿語是一種比較原始的語言，不論它的發音、詞彙以及語法等都十分的原始和不成熟。即使在北京，滿語也難以滿足日常生活使用的需要，北京的動植物、建築、日常用品等很多東西都是滿人見所未見、聞所未聞的，這些東西用滿語都很難描述和交流。

在滿人和漢人之間是這樣，在滿人跟滿人之間也同樣無法把日常生活所碰到的東西表達清楚，至於像漢人的建築工程用語、藝術語言、醫學及其它科技用語等高級語言使用則更加無法表達，當時的形勢是滿語在北京面臨無法交流的危機。

面對有幾千年歷史的千錘百煉而成的漢語，滿人雖然奪取了中國的政權，然而其語言卻難以勝任統治中國的使命。但是滿人作為中國的統治者卻不得不面對要使用語言的生活政治現實。小至為了自己日常生活的表達，大至為了統治中國的政治需要，滿人都迫切需要一種能很好地表達自己周圍生活的語言。

改造滿語已經是來不及了，滿人除了學習和模仿漢語之外別無他法，因此，套用北京漢人的語言（包括詞彙和語音）成了唯一的選擇，於是第三種北京話出現了——滿人學講的蹩腳漢語（暫且把這種語言叫做滿式漢語）

[第三種北京話的形成——內城北京話(mandarin)]

北京城裏的一棵小樹、廚房裏的一件工具，用滿語都無法表達！因為滿族人的祖先從來沒見過這樣的植物，從來沒見過這樣的工具，這就是當時統治中國的滿族人所遇到的嚴酷的語言現實。滿語要繼續說下去，除了直接使用北京外城漢人的語言的詞彙和模仿他們的語音之外再也沒有第二種可能！就像日本皇軍學說中國話：「你的，八路的，幹活？」一樣，北京內城的滿人開始了他們艱難的模仿漢語的歷程。

但是滿語對比漢語有它先天的殘疾，首先，入聲字一下子就全丟了，這就是漢語同音字增多最根本的歷史原因，用滿語套學漢語的發音更是不倫不類，可以肯定地說，這是發音最糟糕的漢語。但是，歷史就是這麼殘酷，滿人的這種蹩腳漢語比起日本皇軍的蹩腳漢語要幸運得多了，隨著使用人口的增加，這種讓當時的漢人老百姓笑掉牙的蹩腳漢語成了清朝統治階級的「共同語言」——這就是早期的普通話（英語的稱謂把這種語言稱為mandarin）。

都唔係愛新覺羅 皇族條毛

「不願將老祖先打下的江山讓與主要由漢族人組成的反對勢力」

On9 個江山原本係漢人
已經冇討論空間，條友onlun79

條友作家黎

唔係掛，睇返晚清啲相，皇室衣著不倫不類，人民好似乞衣咁

北平內城語我真心覺得同吳語系其他語言比較，跟本就簡化同扭曲到唔知似乜

漢人玩種族種滅絕係有一手
不過傳聞明室係回人

總言之，胡語係五不像。各語系要延續落下難度好高！中共為統治而不斷把唔同文化語言滅絕實為可恥！「文明人 講胡語」

果個年代d人係咁，你睇下日本果d武士都係成個道友咁，而且大航海時代前全世界文明主要係由內亞遊牧民族草原文明推動(包括唐代鮮卑拓跋氏、蒙古人、突厥、藏族，女真、滿族等所產生既文明) ，只不過到後來大航海時代後先俾西方文明反超前，而中原既漢族對世界文明其實角式不大(只不過大漢族主義下，外族文明被中國化，所以先有漢族強大既錯覺)

因為支那人話你係中國人，你就係中國人

民族主義
身份認同
人類幾時先可以放棄呢d無聊堅持

冇記錯嘅好似話普通話係滿語、蒙古語、本來嘅北方話溝出嚟

緊係唔係 十字軍最撚鍾意屠城

唔好人講你就信啦

同條傻佬傾咁耐

你傻佢都未傻
人地有樓有鋪, 仲識好多廣州歷史野
仲會講好多八旗嘅野同埋佢地喺廣州生活
廣州西關嘅建築都係受滿族人影響嘅
例如滿州窗、酸枝木家具等等
btw, 我有個friend係廣州八旗後人
不過因為上前線俾狗咬, 俾人關押左近一年

深圳河以北都係垃圾支那種，不用分那麼細

黃絲咁就當我冇講過啦

雍正帝：「我朝肇基東海之濱，統一諸國，君臨天下，所承之統，堯舜以來中外一家之統也；所用之人，大小文武，中外一家之人也；所行之政，禮樂征伐，中外一家之政也……夫滿漢名色，猶直省之各有籍貫，並非中外之分別也。」——《大義覺迷錄》
點睇？

滿洲賤種係畜牲
完

所以之後佢個仔咪將呢本書列為禁書

祝福佢, 聽講係荔枝角

南宋時代開始嘅北方非漢族學習漢字及官話，經由錯誤發音/北方發音習慣，各時代嘅官方動作，如元代嘅引入元音，明代嘅遷都北平，清代嘅滿漢一家(笑)，民國嘅北音定性都對後來嘅國語/普通話有大幅影響；我假設一個歷史情況，就係廣東俾越南、泰國、菲律賓入侵同統治過，佢哋定都香港而且為統治依一億人口而學習廣東話及定為官方語言之一，最後都會變成咁四不像嘅貓樣，咁重係漢語之一嘅粵語？

另一角度，支持普通話為漢語嘅論証之一，為其上承文字載體的確係漢字，但越以至日、韓都係，你會視越南日韓話為漢語？重要係一種被輪姦數次嘅半人工語言？

列為禁書係咩原因先？

伊爾根覺羅好似係蒙古貴族姓氏

呢d叫蒙八旗
我坐緊監個frd就係出自呢一族
八旗喺廣州城入面又係各自有地盤

佢老竇臨死前 雍正皇帝生前特別告誡子孫，不可殺曾張二人（呢本書嘅作者），以作為反面教育：「即朕之子孫將來亦不得以其詆毀朕躬，而追究誅戮之。」
但係佢個仔乾隆一登基之後就即刻將呢兩條友凌遲處死
點解要將呢本書列為禁書嘅原因可能係因為呢一本書牽涉太多皇室負面嘅嘢因為雍正做咗皇帝之後就被啲人話佢係攞咗佢兄弟嘅位同埋一系列嘅負面講法，你都知皇室好棹忌呢啲所謂嘅「家醜」

溥傑有兩個女，溥任有三子兩女，幾時輪到佢？

被中國人真係幾痴線

北京話就係滿洲腔

係啦，伊爾根覺羅血統應該係蒙古族，唔係滿族，雖然都係「韃虜」

其實漢旗都有八旗子弟
呢d清初會俾人叫漢奸

所以唔明白點解啲人會覺得所謂普通話係漢語
不過「漢人」呢個概念本身就好奇怪，按照孫中山嗰班人嘅睇法，「漢」應該係講關內嘅人。但問題係關內除咗漢字，本身就冇咩共通點，咁點可以話係一個民族呢？

未有中華前，東亞人冇國族慨念；漢族非血族，只係漢文法圈嘅各宗族。

革命軍屠殺滿族平民嘅歷史自己都隱沒咗

滿清嘅太監奴才文化仍然存在

現在不是在電視上經常睇到嗎？

所以支那成日用滿清時期鴉片戰爭同甲午戰爭講成係支那國恥
喂，咁揚州十日嘉定三屠呢？
仲有天地會d人係咪反賊先

就係因為啲野心家讀咗少少歐洲嘢，就以為自己明白咗西方套嘢，跟住就諗住學人哋
點知佢哋就學啲唔學啲，最後發明咗隻怪獸出嚟

平民受你老母害者咩,同當日講其實中國平民都係受害者黎有咩分別。當年滿族平民比滿族貴族逼害係事實但佢地都係支持滿入侵明朝。同今日中國堆平民支持共產黨一撚樣,口講就話愛國,黨國分開咁,實際上大家都一眼睇晒。一句講晒,民族文明之間的對抗,無一個人係無辜。

注意揚州十日經考證後，發現係小說

你有冇諗過唔係佢地學D唔學D,實情係佢地專登咁

因為佢算係局外人
滿族係支共眼中永遠唔會係自己人

冇計, 漢族人好多時都係自己打低外族講成掃、徵、蕩、平、討、伐
俾外族打低就會誇大, 話咩野漢賊不兩立, 實質自己咪賊囉

就係為咗侵略關外地區
本身陳炯明佢哋套聯省自治就唔錯，最衰國民黨班仆街引蘇共入關

共產黨奪權嗰陣就梗係勢力最大嘅，又知而家嘅支那人大多數支持共產黨？共產黨最多資源維持統治階級就代表佢哋有民意基礎？搞清楚你嘅敵人究竟係民族定係極權

錯,係比人打低會話同化大家一家親
真心講句,無恥得黎又好似WORK

係支那人心態問題
清朝傳教士花之安講過
支那人最大弊病係「學問失其要，徒得西方之皮毛」
冇西人嘅耶穌信仰洗禮, d政策同埋工具係唔會用得好
你睇而家支那d科技, 唔係偷就搶, 就印證呢樣野

係, 所以成吉思汗係支那人

一係獨羸,一係同你一齊羸

支那人係咪大多數支持共產黨我唔知,但佢地一撚定支那人大多數對共產黨隻眼開隻眼閉。什至對反共行為無視/唔關自己事當然啦你可以話佢地逼於無奈,但我角度佢地就算唔係加害者,都一撚定唔抵可憐

其實革命時，平民滿人同低級貴族係幾乎俾漢人殺鳩晒，呢個係孫中山幾大黑歷史之一

其實真係幾WORK唔好笑。
個道理好似蟑螂咁你唔好睇佢生活得咁低賤,你睇下堆恐龍啊,大型哺乳動物類動物都滅撚絕晒,佢地仲生活得幾開心
我有時咁諗,大自然本身係唔會理你人類價值觀,對錯/民主自由係人定,生存到就係合乎天意

但而家搞到連美帝左膠都奶,FB,TWITTER仲有大撚巨頭都奶佢地。你唔可以否認呢招其實WORK,只係乞人憎當然啦睇你信唔信會唔會支爆。但只可以講到今時今日佢地都仲未輸,你都仲未PROOF到佢地條路係錯

只怪侵侵剿匪不力

好厚粉喎條友

滿洲國已經復國，點解佢唔去做皇帝？

淨係香港都一樣有班膠官同黑警
咪一樣出力打壓返香港人

唔好講咁遠,2014有份上街班香港學生,今日有幾多做左警察

羅馬人喺高盧同迦太基都屠咗唔少人

咪又係支那人

如果三國時期魏蜀吳唔內鬥主張向外擴張 憑班名將同智囊軍師隨時打到歐洲都唔係難事

五胡 北朝隋唐 五代宋元明清 都唔係漢人做皇帝
北朝隋唐係鮮卑人
五代宋係沙陀人
明係回回人

啲卷利音
上網搵滿州話教學一嚟就全部卷利音

內鬥內行外鬥外行

你蜀同吳點擴張 跳落個海到咩
跟本支那個地理環境迫左佢地只能內鬥

諗起呢張圖

其實係應該實行聯邦制不過中國民智點會識民主

蜀同吳專打東南亞同印度 魏打日本 蒙古 俄羅斯 打晒就三國聯軍挺進中東

姨學

人類歷史文明是從核心區漸漸向邊陲擴散，而東亞處在這個文明區的邊陲位置。一直以來，東亞地區，特別是現在被稱作中國的這個區域，一直是文明的接受地，而相對的核心區，則是西亞

遊牧文明一直以來都振接收哂中西亞既技術,軍事化管理,淨係冶金技術已經勁過支那

所以話支那歷史真係讀壞腦,冇邏輯可言
支那攻打一個從來冇佔領既地方就話'將x族驅逐出xx之地'而唔係用侵略

睇返歷史周朝時好多外族都係住係長城以內既土地,後來畀支那打到愈來愈北

你又知佢哋冇反抗過？

都係要殺光

lm

川島芳子算好囉 ，之前反送中示威尖沙咀有個阿伯狂鬧d鬼佬係漢奸, 我懷疑緊佢地理解嘅意思中國人嘅敵人就係漢奸

唔係話吹奏滿洲狗，不過如果當年大清國做到真．君主立憲係最好嘅選擇，起碼有王族共產黨一定收皮先，弱勢王族+民選議會斷估都冇本錢同意欲搞鳩香港，西藏新疆更加唔會滿洲人自己都係少數連登仔又多樣娛樂得閒J下x格格咁

嗰個假嘅君主立憲唔要都冇乜所謂
要屌嘅係屌嗰陣時ban咗陳炯明嘅聯省自治

咁篇嘢講緊滿洲皇族咪FF 下君主立憲中國大清國

冇錯，讀大漢主義下編寫既中史真係會讀壞腦，所以先會出現晚清既八國聯軍，以及今時今日中國呢個朵臭睇。我睇過一個說法，順服馱騎係人類文明進步既一個重要既「科技奇點(Technological Singularity) 」，所謂奇點，以現代例子例如5G，AI，量子電腦，發明蒸氣機，發明交流電等等，令人類文明出現撤底既改革，係當代最先進既技術。而中亞正正係馱騎五畜之地。

怡親王好受雍正寵愛架 仲封佢做鐵帽子王添

屌你咁邊個後興漢室
反正都要打
班支那豬肯定搵個近黎打
方便呀麻 口交近攻呀麻

老老豆豆光纖算唔算奇點

華人學中史就係缺乏一個宏大既歷史觀，基本上唔會比較中華文明同其他文明係不同層面上既差距，令人有種錯覺就係中國喺鴉片戰爭前一直是世界第一，只不過滿洲人/後來共產黨累死中國，一直唔了解同期世界嘅另一邊發生緊乜事